\documentclass[UTF8,a5paper,10pt]{ctexbook}

\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{ctex} %导入中文包
\usepackage{geometry} %设置页边距的包
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages} %本文最重要的一个包，就是将PDF文件加入到封面位置
\usepackage{ulem}
\makeatletter
\renewcommand\tableofcontents{%
    \thispagestyle{empty}
    \section*{\contentsname
        \@mkboth{%
           \MakeUppercase\contentsname}{\MakeUppercase\contentsname}}%
    \@starttoc{toc}%
    \newpage
    }

\geometry{left=2.5cm,right=2cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm} %设置书籍的页边距

\title{大学计算机基础（理科）Python实用手册}
\author{Dill Chu编著}

\begin{document}
\section*{前言}
\addcontentsline{toc}{chapter}{前言}
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

大学计算机基础课程是计算机学院承担教学任务，
在北航学院托管开设的信息大类基础课程之一，是全体理科大类及强基计划，拔尖计划相关专业的学生在大一时应当修习的一门基础课程。
课程主要内容涵盖{计算机组成原理}，{Python基础语法}，{程序控制结构}，{算法基础}，{图表绘制}，{数据分析}，{GUI设计}等内容。
课程内容丰富，基本涵盖了理科大类对口各专业
在未来使用计算机作为工具，在实际科研或工作中解决问题的需求，或是提供了较好的入门指导工作，可以培养学习者的计算思维和运用计算机解决具体问题的能力。无论是否有计算机使用经验，是否有程序编写或脚本编写经历，在学习本课程后
都将具有相应的能力。

具体的课程内容与任务方面。课程主要包括2次讨论课，10次课内实验和1个大作业，所有题目都是助教同学利用寒假时间全新准备的。具体内容见下。

两次讨论课主要的内容是对图论
（七桥问题等的理解，最短路径问题等），最优化问题（枚举法，匈牙利算法等）等特定，相对较为复杂的算法与模型的理解和应用，
由每个人独立思考，而后在小组内讨论并向全班汇报解决思路与方案，课后每个人需要形成\dotuline{\textbf{独立的实验报告}}。

课内实验是跟随理论课程授课内容，对理论课上所讲授的知识进行上机运用的过程环节。课内共有10次实验，课内实验难度不是很大，最最重要的是\dotuline{\textbf{独立完成}}（包括提交到平台上的代码和实验报告）。

具体实验安排如下：
\begin{enumerate}[itemsep=2pt,topsep=0pt,parsep=0pt,start=0]
    \setlength{\itemsep}{-0.1cm}
    \item Python编程环境的使用
    \item Python基本语法
    \item 程序控制结构与列表
    \item 问题的描述—基本数据结构（字符串，字典）
    \item 问题的描述—自定义数据结构（栈，队列）
    \item 基本算法设计与实现（枚举，递归）
    \item 较复杂算法设计与实现（贪心法，动态规划）
    \item Python实现数据图形绘制
    \item 插值，拟合计算
    \item Pandas数据分析与GUI设计
\end{enumerate}
其中，前几次实验（实验0-实验2）的难点在于对Python最基础的语法的理解与运用，难在入门。这些内容并不是很难，甚至可以称得上非常简单。只是可能较为新鲜，此前没有接触过，才会带来一定的困扰。
只要实际上手写过一两个程序，这部分内容就可以很轻松地掌握。

在基础数据结构和算法部分（实验3-实验6），对知识本身的理解与运用则会成为相对困难的内容，但本课程的目的在于
培养运用与实用的思维，并不在于要求对这些算法有多么深刻的理解，也不会要求大家去leetcode等算法训练平台做大量的题来理解和巩固，当然，少量做一些题目，来提高和巩固自己也是欢迎的。
事实上，贪心法和动态规划都是计算机科学发展到现在，称得上是最基本，最简单而常用的计算机算法了，所以其难度并不是那么大，还请大家多多尝试学习和理解。

最后的几次实验（实验7-实验9），我认为这些是应用性较强的实验。直白来说，在这部分实验中，你并不需要知道多少原理，你要做的只是拿来几个模板，照猫画虎，按部就班地搭建“积木”，完成任务就可以了，并没有多少难度。
但鉴于Python是一门脚本语言，从笔者的实际经历来看，这些内容
在未来的实际科研和应用中，反而是非常非常有用的。

大作业通常在学期中后段布置，是一组具有不同难度系数，面向不同实用场景的实际问题的，较为系统和工程化的解决方案，是对整个学期课程所学的一次总体性的应用。在完成大作业的过程中，
往往需要跟随实验指导，自学一定量的知识。大作业题目具有一定的复杂性，所以也需要投入一定的时间去完成。通常在大作业后也会安排申优答辩环节，可以选择参加，需要花费一定的时间和精力去准备。

完成对课程内容和总体任务的介绍后，让我们回到编篡手册的目的上来。正如前面所说，本课程授课过程面临时间紧，任务重的困难，对于少部分没有计算机基础或使用经验的同学来说，学习这门课程的过程中可能会面临较大的困难。这往往体现在开展实验实操时进度不佳，或面对的困难较多而疲于应对。
而苦于授课教师和助教精力有限，分身乏术，在提供实验指导方面可能会有覆盖不到的地方，对部分同学的学习带来一定的压力，甚至是阻力。同时，实际线下实验指导时我们通常以口述方式进行指导，难以在讲述过程中配合相应的代码，最好的情况也是
配合同学当前所写的代码进行辅导。但这对描述问题和思路上时不利的。通常，配合代码示例的形式对问题和思路进行描述往往可以使读者（或者听众）对问题和思路形成更好的理解。
因此，我选择编篡本手册，一方面，是可以让同学们在每次实际进行实验前，通过学习实际题目和
代码的方式，能够能对这一部分的内容做大致了解，做到“手上有枪”；另一方面，我作为课程的修习者，以学生的视角编篡一份手册，
也是让大家能有一个相较于教材来讲，方便速查思路的材料。教材上的内容非常全面，高屋建瓴，但对于速查还是带来一定的困难，与同学们学习的思路上也不一定完全一致，而同龄人之间总是更容易找到相同的思路，产生一些共鸣。
\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
本书中所有代码，在Windows 11 23H2及macOS 14.2.1 23C71 arm64上以Anaconda 23.11.0, Python 3.12.0作为环境运行测试通过。具体第三方库版本见下：
\begin{enumerate}
    \item scipy
    \item numpy
    \item matplotlib
    \item pandas
\end{enumerate}
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\include{texFile/1_editingAndRunning.tex}
\end{document}
